# Отглеждане и размножаване на Брашнени червеи (Tenebrio molitor)

![Отглеждане на брашнен червей](@assets/guides/mealworms/mealworm.jpg)  

## Въведение:

### Факти

* **Тип:** Насекомо (Insecta)
* **Семейство:** Tenebrionidae
* **Латинско наименование:** Tenebrio molitor
* **Размери:** до 2,5 cm ларви и 1.8см бръмбари.
* **Кутия:** В зависимост от количеството червеи.(40х30х25 примерно)
* **Храна:** Овесени ядки, пшеничени трици и други подобни.
* **Средна продължителност на живот:** около половин година (преминавайки през всички стадии)
* **Температура:** стайна температура

Отглеждането и размножаването на Брашнени червеи е просто начинание, което може да Ви спести много пари за храна на влечугите. Това е една често дискутирана тема по форумите и постоянно се търсят по-добри начини за отглеждането на тези насекоми в домашни условия. Тук ще покажем някои от начините, които ще Ви помогнат да започнете своя малка ферма за червеи или просто да си държите червеите живи докъто са при вас.

[[toc]]

![Живот на брашнения червей](@assets/guides/mealworms/mealworm-life-cycle.jpg) 
   
Брашнените червеи, така познати като Tenebrio molitor не са всъщност никакви червеи. Те са ларви на брашненият бръмбар. Този бръмбар и ларвите му често се срещат в брашно, пшеничени трици и други зърнени продукти. Те се считат за вредител в агрокултурата.
   
Брашнените червеи са идеална храна за влечуги (също и за птици, малки бозайници и риби). Лесно се размножават в плен и любителите на тераристиката ги развъждат от години насам. **Брашненият бръмбар има 4 стадия на живот**, през които ще премине в рамките на половин година. Това са яйце, ларва, какавида и бръмбар. Точно през ларвеният период, ние храним нашите домашни любимци с тях и това е стадия, за който ние се стремим.

## Живот на Брашненият червей:

Както споменахме, живота на тези насекоми преминава през 4 стадия. Пълният процес отнема от около стотина дни, до няколко стотин. Бързината на развитие зависи предимно от храната, с която се хранят и температурата.
Таблицата отдолу, показва приблизителна продължителност на различните стадии, през които преминават Tenebrio molitor.

|Стадий|Продължителност|
|--- |--- |
|Инкубация на яйцата|4-19 дни (средно 4-7). Друг източник твърди, че е между 20-40 дни.|
|Ларва|10 седмици. Видими след първата седмица.|
|Какавида|6-18 (или 18-24) дни|
|Бръмбар и снасяне на яйца|8-12 седмици (следвани от смърт). Снасянето на яйцата започва между 4-19 ден след появата им.|
    
![mealworms](@assets/guides/mealworms/life-cycle.jpg)

### Начин на развитие:

* От яйцата се излюпват ларви.
* Ларвите се заравят под повърхността на зърнената настилка и сменят 10-15 пъти обвивката си (смяна на кожа), махайки своят екзоскелет.
* Последната смяна преминава през третият месец след излюпване. Скоро сменилите кожа червеи са бледи, почти бели, мекички на пипане. В този момент те са по-лесно смилаеми от по-младите животни. Напълно пораснала ларва е златиста на цвят и е около 2-3 см .
* Ларвите се изкачват на повърхността, стават меки, издути и спират да се мърдат, свивайки се в С образна форма. Това е така наречената фаза „Пашкул“. Те не се хранят и движат особено. Ако червеите, които сте закупили са в последни стадии, този с пашкула ще настъпи бързо.
* След 6 - 10 дена, какавидите се превръщат в бръмбари. От начало са светли и постепенно потъмняват (от червени до кафяви и черни). Те са около 1.5-1.8 см дълги и дебелички. Мъжките не се различават от женските. Не могат да летят, но се движат сравнително бързо.
* Бръмбарите снасят яйца 9 до 20 дена след излизането от пашкула. Снасят около 2-3 месеца, след което умират. Всяка женска може да снесе около 270 малки яйца, около 40 на ден.
* Инкубацията на яйцата отнема между 4 и 19 дена(средно 12).
* Цикъла започва отначало.

## Контейнер

![Кутии за отглеждане на червеи](@assets/guides/mealworms/boxes.jpg)

Почти всеки контейнер с гладки стени ще Ви свърши работа. Ако ларвите са на поне 3 см от капака, те няма да могат да избягат. За предпочитане са кутии с голяма площ, защото много червеи в малка кутия могат да причинят загряване от търкането на червеите (нещо като пчелите в кошера).

Прозрачна кутия с капак, ще е най-удобен вариант, освен това ще може да виждате отпадъците по дъното на кутията по-лесно.

Използвайте плитка кутия примерно 50х30 см (размерите не са от голямо значение). За по-малки колонии, кутия с големината на кутия за обувки би Ви свършила работа. Ако мислите да отделяте различните стадии на червеите, може да потърсите рафтовете с чекмеджета, които се продават в Кауфланд и другите големи вериги.

Кутията трябва да има дупки на капака с цел вентилация и свеж въздух, иначе рискувате акумулиране на влага, мухъл, акари и тн.

### Примерни начини на съхраниение:

![Кутии за брашнен червей.](@assets/guides/mealworms/boxes2.jpg) 

* Две кутии една в друга. По-малката със сито вместо дъно (изрязвате дъното и слагате мрежа) за да може да се пресяват от време на време яйцата и червейчетата от бръмбарите. Така в по-голямата кутия ще имате червеи и яйца, в по-малката стоят бръмбарите.
* Няколко кутии. Една за червеите. Когато станат на какавиди, премествате какавидите в нова кутия. Когато се излюпят бръмбари, ги слагате в трета. След няколко седмици премествате бръмбарите в следващата кутия, *по този начин предпазвате яйцата от изяждане*. Като поотраснат червеите, ги местите в кутия 1 и повтаряте процеса.

## Вентилация и капак:

*Вентилацията предотвратява мухлясване* - Бръмбарите имат крила, но немогат да летят. Повечето развъдници не покриват кутиите си, но за нашите цели, капака си трябва, защото мишки, паяци и хлебарки ядат червеите и може да стане нашествие на вредители.

:::warning
Ако кутията, която сте купили има капак, надупчете го добре, било то с поялник (най-лесно), дрелка или друг начин. Ако се образува конденз, направете още дупки.
:::

Ако искате да сте креативни, може да изрежете капака и да залепите мрежа за мухарник с топъл силикон. Още един вариант е капака да е изцяло мухарник, мрежа за аквариуми, принципно е едно и също.

## Температура

![Отопление на брашнени червеи.](@assets/guides/mealworms/heat.jpg)

Идеалните температури при, които се отглеждат тези насекоми са от 25-27 градуса, но и 22 са добре. **Брашнените червеи се размножават в температури от 18 до 37**, но всичко над 30 вече е вредно за тях. Продължителността на стадия какавида зависи от температурата – около 6 дена при 32 гр, 7 дена при 26 градуса, 10 дена при 23 градуса и тринадесет дни при 20 градуса.

Температури под 22 градуса забавят и спират размножаването. В студена среда, стадия ларва може да продължи около 2 години. Дълго изнасяне на червеите на ниски температури може да ги убие.
    
За отопление на кутиите може да използвате много видове нагреватели. От обикновени лампи и керамични нагреватели, до подово отопление и нагревателни кабели. Проблема при керамичният нагревател, е че изсушава всичко много бързо и трябва да се пръска субстрата или да се слагат купи с вода, които да се изпаряват. Нагревателните килимчета и кабелите са удобни за отопляване на много кутии с червеи едновременно.

> Използвайте терморегулатори при употребата на нагреватели. Те ще осигурят правилни температури за вашите животни, било то червеи или влечуги.

## Светлина

**Тези насекоми предпочитат тъмнина** Избягвайте директна слънчева светлина върху контейнерите с червеи и бръмбари.

## Влажност
![Влажност при брашнени червеи.](@assets/guides/mealworms/wet_towel.jpg)

Брашнените червеи се нуждаят от влага. Прекалено ниската влажност забавя и подтиска растежа, и размера им. Твърде много влага и се развива мухъл и акари. Ако на ларвите се предоставя суха храна, те ще оцелеят и произвеждат по 1 поколение на година. Ако им се предостави влага, могат да стигнат до 6 поколения.

Бръмбарите снасят повече яйца, когато средната влажност е по-висока (идеално около 50-80%). В един експеримент, на средна влажност 20% всеки бръмбар снася средно по 4 яйца, но при 65% влажност снасят по 102 всеки.

Възрастните брашнени червеи стават по-активни при висока влажност, освен това се предотвратява появата на канибализъм. Но повече не винаги е добре! **Ако прекалите с влажността и накиснете всичко, и оставите за дълго време, ще останете с мухлясала кофа с пихтия и червеи.**

## Насоки

![Хранене на брашнени червеи](@assets/guides/mealworms/mealworm_food.jpg)
 
* Сложете парче зеле, суров картоф(половин или по-едро парче), филия хляб (червеите също ще я хапват), маруля, броколи, сладък картоф, парчета ябълка (1 парче е достатъчно за 1000 червея, но не са удачни защото мухлясват бързо). Някои хора използват целина, моркови (настъргани), бананови обелки, аспержи. Листата от зеле не мухлясват бързо като други изброени по-горе. Покрийте с парцалче зелето да не изсъхва прекалено бързо от нагревателите. **Измивайте зеленчуците преди да ги давате на червеите, за да не вкарвате пестициди при тях.**
* Картофите/ябълките ги поставяйте с обелката надолу, по този начин избягвате набъбването на субстрата от влажността им.
* Използвайте обелки от киви с малко месо от плода по тях. Червеите го обожават.
* За по-лесна подмяна (на всеки 2-3 дена или седмично), слагайте зеленчуците върху капачка, чинийка или фолио. **Подменете веднага, ако видите мухъл или плода да се разваля.**
* Ако използвате вестник/кухненска хартия, пръскайте леко с вода веднъж дневно. Не накисвайте и мокрете субстрата (овесените ядки/трици или в каквото ги гледате). Може да слагате и мокра кърпичка вътре, но не накисната, капеща от всякъде. Отново фолиото или чинийката могат да послужат, за да не се накисне субстрата.
* Не е препоръчително да давате гел за щурци на бръмбарите си. Някои хора се оплакват от умиращи бръмбари след даването на такива продукти.
* За екстра протеин, може да дадете навлажнена котешка храна в малки количества.
* Мокра гъба в буркан на средата на кутията увеличава влагата, и това допринася много плюсове както споменахме отгоре. Нека буркана е достатъчно висок, за да не се покатерят червеите/бръмбарите вътре. Мокрете веднъж седмично, мийте гъбата когато е нужно.

## Храна/субстрат/постелка

Колкото по-хранителна храната, толкова по-хранителни ще бъдат червеите за вашите животни.

![Хранене на червеи.](@assets/guides/mealworms/food3.jpg)

Напълнете 5-6 см слой с постелка в кутията. Добавяйте, когато видите че намалява, червеите ядат постоянно. Подменяйте храната месечно.

Бръмбарите се хранят със същото, с което храните червеите. За ваше улеснение смесете каквото мислите да ги храните и го затворете в кутия с капак да не влизат молци и други гадини.

Фини частици (царевично брашно, пшенични трици, захранка за пиленца) правят пресяването на големите червеи много по-лесно. Големи частици като овесените ядки правят лесно пресяването на останките (Frass) и не губите храна по този начин. Ново излюпените червеи са толкова малки, че минават през ситото заедно с праха, който остава след червеите (Frass)- вижте раздела за почистване.

#### Често срещани храни, които се използват за субстрат са:

* Пшеничени трици – едри или фини, препоръчват се от някои развъдници.
* Овесени ядки – по-трудно се пресяват червеите през тях.
* Овесени трици
* Царевично брашно (не нишесте!)
* Захранка за пилета (всякакви домашни дворни птици) – много хранителни и се намират лесно. Набавете си такива без лекарства в тях. Лесни за пресяване и може да ги слагате на слоеве с други видове храна.
* Смлени кучешки или котешки гранули – окуражава образуването на какавиди и е полезно за даване да храните червеите си с тях преди да ги дадете на птици.
* Останки от ниско захарна зърнена закуска.
* Пшеничено, пълнозърнесто брашно.
* Качамак

## Зърнени смески:

10 части овесени ядки, 10 части пълнозърнесто брашно, 1 част пшеничен зародиш или сухо мляко, 1 част бирена мая.
10 части овесена смеска, 10 части овесени ядки, 2 чати бирена мая.

Намачкайте вестник и сложете в кутията с червеите в смеската, за да не се пресова и става трудна за червеите да се ровят в нея.

## Добавки

Пшеничен зародиш, фино смлени черупки от яйце, грахамово брашно, суха бирена мая (много богата на протеини – увеличава растежа на ларвите. Може да поръсите храната им с витамини или калций по желание.

## Отделяне на червеите

![Отделяне на червеите](@assets/guides/mealworms/sifter.jpg) 

За отделянето на червите за храна или за други цели, следвайте следните стъпки

* Използвайте неръждаема цедка (гевгир).
* Сложете купа или капак в кутията с червеите. Повечето ще пропълзят под капака и ще можете да ги съберете лесно.
* Понижете влажността за няколко дена и след това сложете някакъв сочен зеленчук или плод, мокра филия хляб или просто влажна кърпа в ъгъла на кутията с червеите. Ларвите сами ще отидат при влажният предмет.

## Почистване

Премахнете мъртвите червеи или мъртви бръмбари. Умрелите ларви стават черни, каквидите потъмняват и се сбръчкват. Деформираните бръмбари умират по-рано.

### Фрас - останки

![Отпадъци от брашнен червей](@assets/guides/mealworms/frass.jpg)

Тъй като червеите консумират триците, фини, прашни или песъчливи остатъци ще се утаят на дъното. В крайна сметка, сменени екзоскелети и отпадъчни продукти (Фрас) ще се съберат, и може да се усети лек мирис на амоняк. Това означава, че е време да се пресее зърното, да се разделят червеи и възрастни бръмбари (не изхвърляйте малки ларви или яйца), измийте контейнера, добавете ново зърно (или каквото ползвате за постелка) и върнете червеите към контейнера. **Вероятно ще се наложи да направите това най-малко три пъти годишно.**
Ако се натрупва прекалено много Фрас, червеите могат да станат сиви, да получат сиви и черни ивици и след това да умрат.

> Отпадъците могат да се използват като тор за цветя или зеленчуци. Може да запазите Фраса в отделен контейнер за малко и да сложите малко маруля / зеле, за да видите дали има някакви останали червеи, които да отделите.

Причината, поради която трябва да се отсяват бръмбарите е, че те могат да ядат яйцата.

## Отделяне на Бръмбарите

Най-лесно е с резен ябълка, поставен в кутията. Те ще се натрупат по ябълката и можете после просто да ги изтръскате в новата кутия. Останалите бръмбари или на ръка, или по същият начин.

## Съхранение
В кутия с дупки в хладилника. Студа забавя развитието им, но прекалено студено може да ги убие. Някои твърдят, че червеите издържат до 80 дена по този начин.

## Пудрене

Раздрусайте червеите в кутийка или торбичка с калций или някакви витамини. Изтръскайте излишното по тях и дайте на животното. По този начин ще набавите на своите животни допълнителни хранителни вещества и витамини.
Автор: Dobromir Hristov


